\chapter{Introducción Específica} % Main chapter title

\label{Chapter2}

Este capítulo expone el esquema general de la solución que se planteó para el desarrollo del trabajo. Posteriormente, se contextualiza sobre las herramientas necesarias para la ejecución de la misma.

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Resumen del trabajo desarrollado}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Esquema general}

El esquema general  de este proyecto se observa en la figura \ref{fig:disenoGeneral}. Contiene diferentes componentes del diseño e implementación de GUI en la EDU-CIAA, los cuales se detallan en las siguientes secciones.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.65]{./Figures/disenoGeneral.png}
	\caption{Esquema general de funcionamiento del proyecto.}
	\label{fig:disenoGeneral}
\end{figure}

\subsubsection{IDE para diseño  de interfaz}

Inicia con la creación del diseño de las pantallas. Se elige el software QT Creator, que cuenta con un \textit{pallet} de componentes o \textit{widget}, proporcionando un entorno agradable para el desarrollo de diseño de pantallas gráficas (La lista de los componentes que son homologados para ser implementados en la EDU-CIAA y su correcta configuración, se encuentra en la sección \ref{sec:compHologados}).

Al finalizar el diseño de la pantalla, se genera un archivo con extensión “.ui”, que tiene formato XML\footnote{\textit{eXtensible Markup Language}, es un meta-lenguaje subconjunto de SGML que incorporas las características de extensibilidad, estructura y validación.} y contiene la descripción  de configuraciones de cada componente.

\subsubsection{Diseño de Aplicación}

Con el diseño de la interfaz gráfica, que se encuentra en el archivo “.ui”, se utiliza un \textit{plug-in}\footnote{Es una aplicación complemento de otra y sirve generalmente para agregar funciones específica.} de eclipse, desarrollado en este proyecto, para convertir la descripción de los componentes en estructuras escritas en lenguaje C que replican las propiedades de los mismos. Estas estructuras serán utilizadas por las funciones que se encargan de dibujar en pantalla. El pug-in devuelve archivos de extensión '.c y .h' (La información completa del uso de este plug-in se encuentra en la sección \ref{sec:pluginEclipsoUso}).

La gestión y funcionalidad de los componentes de ventana se realiza por medio de una biblioteca gráfica desarrollada, que permite comunicar la EDU-CIAA a través de USB 2.0 un conversor USB-HDMI DisplayLink.

Para su uso sólo es necesario instanciar e inicializar la ventana. Se puede integrar a cualquier programa para la EDU-CIAA, sea de tipo BareMetal\footnote{Desarrollo de software que no se basa en ningún sistema operativo y depende de la arquitectura del microcontrolador.} o integrar a un RTOS\footnote{\textit{Real Time Operation System}}. La información completa del funcionamiento de la biblioteca gráfica se expone en las secciones \ref{sec:libreriaImpllibdlo}, \ref{sec:libreriaFormasBasicas} y \ref{sec:libreriaObjVisual}.

\subsubsection{Componentes Hardware}

Para dotar a la EDU-CIAA-NXP de interfaz HDMI se utiliza un conversor USB-HDMI conectado al puerto USB OTG (programado en modo Host) de la misma.

Este dispositivo conversor USB-HDMI, de la marca Display Link, permite enviar información las instrucciones de pintado de componentes visuales y transformarlos al estándar HDMI que puede ser conectada a un monitor con entrada HDMI.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Esquema de software}

El software que se desarrolló en este trabajo consiste en dos bloques.

El primero contiene el diseño e implementación de la biblioteca gráfica escrita en lenguaje C, que permite la integración de objetos de ventana, envió de comandos para pintar formas básicas y conectar el conversor Display Link a través de USB.

El segundo componente consiste en un plug-in para eclipse (desarrollado en lenguaje Java), de fácil integración al Eclipse CIAA-IDE, que convierte las pantallas generadas en QT Creator en archivos en C. Este plug-in otorga la facilidad de integrar y desarrollar diseños de interfaces gráficas a cualquier proyecto en C para la EDU-CIAA.

\subsubsection{Bibliotecas de componentes visuales}

Esta biblioteca da soporte para la gestión funcional y gestión del pintado de componentes visuales y formas básicas, por medio de USB. La jerarquía de las capas se observa en la figura \ref{fig:capasLibreriaC}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.95]{./Figures/capasLibreriaC.png}
	\caption{Capas del diseño de biblioteca de componentes graficos en C.}
	\label{fig:capasLibreriaC}
\end{figure}

Inicia con la capa de aplicación donde se encuentra toda la descripción y características de las interfaces gráficas de usuario. Aquí es donde se realiza la instanciación de las pantallas que permiten ser integradas con el resto de la aplicación en C desarrlollada por el usuario. Todo el contenido generado es estático.

La capa de comportamiento de la ventana define cómo se integra cada componente de la misma con implementaciones de la capa de aplicaciones. Por ejemplo, la actualización de un campo o un nombre en una caja de texto, la actualización del valor en una barra de progreso, etc.

El pintado de objetos define las características visuales de cada componente de la ventana, tales como tamaño, color, tipo de letra, fondo, borde, etc. Cada componente desarrollado tiene su propia definición. Esta usa todo el \textit{pallet} de funciones básicas para dibujar sus particularidades.

El \textit{pallet} de fuentes permite pintar cadenas de textos de diferentes tamaños y tipos. El contenido es estático y es generado e importado previamente dependiendo de la fuente que se utiliza en el diseño de la interfaz gráfica.  El pallet de formas básicas permite dibujar y pintar un pixel, un rectángulo, una línea y copiar un rectángulo de la pantalla.

El pintado de todos estos componentes se realiza a través de la integración de la biblioteca llamada libdlo de Display Link. Esta se encarga de codificar los datos de tal forma que sean interpretados por un dispositivo Display Link para ser transformados y presentados en el estándar HDMI. El envio de los frame se realiza a través de la capa de USB que utiliza el stack USB-HOST.

\subsubsection{Conversor de pantallas}

En la figura \ref{fig:capasConversor} se muestra el flujo para convertir las interfaces gráficas de usuario creadas en IDE de diseño, en estructuras para C.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.95]{./Figures/capasConversor.png}
	\caption{Flujo para la conversion de pantallas.}
	\label{fig:capasConversor}
\end{figure}

Para poder integrar los diseños hechos en QT se deben cumplir los requerimientos especificados en la sección \ref{sec:compHologados}, donde se indica la sintaxis correcta para asignar propiedades y llamados de los componentes visuales.

El plug-in de Eclipse encargado de convertir el archivo XML generado desde QT Creator a código en lenguaje C cuenta con un asistente para cargar el archivo de la interfaz (Archivo con extensión “.ui”) e indicar cuál es el proyecto donde se colocan los archivos generados.

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Herramientas utilizadas}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{HDMI y Display Link}

\subsubsection{HDMI}

La interfaz multimedia de alta definición (HDMI), es una norma de video y audio digital, que provee una interfaz común para conectar diferentes dispositivos de video y audio como por ejemplo televisores, computadores, monitores entre otros. Fue creada por el aporte de diferentes empresas de electrónica tales como: Panasonic, Philips, Sony, RCA, entre otros. Esta norma transporta los datos digitales usando el formato de codificación TMDS. La especificación completa de la norma HDMI \citep{HDMI}.

Las características técnicas de HDMI 2.0 son:

\begin{itemize}
\item 4k a 2160p de video.
\item Máximo 32 canales de audio.
\item Resolución máxima para una señal simple 4096x2160p a 60Hz.
\item Máximo ancho de banda 18 Gbit/s.
\item Longitud de cable recomendada 12 a 15 metros. Para cables de fibra óptica 100 metros o más.
\end{itemize}

Los conectores estándar de HDMI tipos A, C y D tienen 19 pines, sólo varian en tamaño (ver figura \ref{fig:conectoresHdmi}). Existe una versión de mayor resolución tipo B de 29 pines, pero comercialmente no es comúnmente empleado.  
El tipo A permite establecer un enlace simple DVI, que es usado por monitores estándar o tarjetas gráficas.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.75]{./Figures/conectoresHdmi.png}
	\caption{Conectores HDMI tipo A,C y D.}
	\label{fig:conectoresHdmi}
\end{figure}
 
Señal diferencia de transmisión minimizada (TMDS), es un protocolo de transmisión de datos en serie a alta velocidad, utilizado comúnmente en transmisiones de video. Utiliza un algoritmo que reduce la interferencia electromagnética. Para más información ver la especificación TMDS \citep{TMDS}.


\subsubsection{Display Link}

Display Link es una compañía enfocada en el desarrollo de tecnologías en semiconductores y software para el manejo de gráficos por USB, permitiendo conectar uno o más computadores y monitores bajo el protocolo USB.

El uso en computadores consiste en crear una tarjeta gráfica virtual (VGC) y conectar a un dispositivo externo Display Link. La tarjeta gráfica envía el flujo de datos en una compresión cerrada propiedad de Display Link. Después este dispositivo convierte la señal en algún protocolo de video y envía las imágenes por HDMI  \citep{DISPLAYL}. (Ver figura \ref{fig:displayLink})

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.55]{./Figures/displayLink.png}
	\caption{Uso de tecnologia de Display Link.\citep{DISPLAYL}}
	\label{fig:displayLink}
\end{figure}

Esta tecnología está compuesta de algoritmos inteligentes para el procesamiento de imágenes, acoplado con una memoria de alto performance (DDR) y una compresión adaptativa DL2 desarrollada por Display Link, para bajar la latencia y acelerar el envió de las imágenes, creando una fluidez imperceptible entre imágenes. Este hardware se encuentra en un encapsulado tipo PBGA y cuenta con dos núcleos de procesamiento.

\textbf{Proyecto libdlo}
\label{sec:infoLibdlo}

Es un proyecto oficial de Display Link para proporcionar una biblioteca que permite la integración entre linux y dispositivos de Display Link. Este proyecto se encuentra bajo la licencia LGPL (Lesser General Public License).

Esta biblioteca no incluye todas las funcionalidades que se encuentran en driver que da el soporte oficial a otros sistemas operativos.

Las capas de esta biblioteca se exponen en la figura \ref{fig:libdlo}. Inicia con la capa encargada de reconocer y conectar por medio del stack de USB-HOST. Continúa con la capa de codificación y compresión de los datos de la imagen. Finalmente la capa de funcionalidades y componentes básicos, que proporciona las funcionalidades para pintar rectángulos y copiar bloques de un lugar de la pantalla a otro. \citep{LIBDLO}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.55]{./Figures/libdlo.png}
	\caption{Capas del diseño de biblioteca libdlo de Display Link open source.\citep{DISPLAYL}}
	\label{fig:libdlo}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{USB-OTG}

El estándar USB (Universal Serial Bus), es una interfaz industrial que define tipos de cables, protocolo y conectores, usado comúnmente para comunicar y alimentación en configuraciones host-devices.
 
Su desarrollo se realizo por un grupo de empresas como Intel, IBM, DEC, entre otras, con el fin de estandarizar la conexión de dispositivos periféricos a computadores. La primera publicación se realiza en 1996 con el nombre de USB 1.0. \citep{USBPAG}

USB posee dos modos de funcionamiento, device y host, por lo general se emplea en uno de los dos roles. En modo device el dispositivo actuando como device y se conecta a un terminal host. Por ejemplo un teclado o un mouse conectado a un computador.
En modo host el dispositivo se comporta como maestro, coordinando todos los devices que se conectan.

Para dar versatilidad se creo USB-OTG (on-the-go), esta tecnología permite configurar un puerto USB para cumplir una de las dos funciones. Esto es posible ya que se añade un pin extra en el conector micro-USB como se muestra en la figura \ref{fig:usbhost}. Cuando se enchufa un conector tipo A a un tipo B, actúa como en modo device. En cambio si se conecta un conector especial para OTG, con el pin extra permite que actué en modo host.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.55]{./Figures/usbhost.png}
	\caption{USB host.\citep{USBHOSTCESE}}
	\label{fig:usbhost}
\end{figure}

Para mayor información ver la especificación completa sobre USB OTG en la referencia \citep{USBPAG}.

%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Proyecto CIAA}

El proyecto CIAA (Computadora Industria Abierta Argentina) es una iniciativa conjunta entre sectores industriales y académicos, que nació en el 2013 \citep{CIAA}.  Los objetivos generales son:

\begin{itemize}
\item Impulsar el desarrollo tecnológico nacional, a partir de sumar valor agregado al trabajo y a los productos y servicios, mediante el uso de sistemas electrónicos, en el marco de la vinculación de las instituciones educativas y el sistema científico-tecnológico con la industria. 

\item Darle visibilidad positiva a la electrónica Argentina. 

\item Generar cambios estructurales en la forma en la que se desarrollan y utilizan en la Argentina los conocimientos de la electrónica en la industria.
\end{itemize}
 

Este consiste en el desarrollo de una plataforma libre con licencia BCD modificada, para sistemas embebidos. Se han elaborado distintas plataformas de hardware, un firmware con drivers y ejemplos de aplicación, y un entorno de desarrollo basado en Eclipse. 

\subsubsection{EDU-CIAA}

La EDU-CIAA es una de las plataformas del proyecto CIAA, y debido a su bajo costo es ideal para las personas que desean aprender sobre microcontroladores, diseño de prototipos. (Ver figura \ref{fig:eduCiaa})

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.95]{./Figures/eduCiaa.png}
	\caption{Tarjeta de desarrollo EDU-CIAA.}
	\label{fig:eduCiaa}
\end{figure}

Como se muestra en la figura \ref{fig:diagramaEduciaa}, la EDU-CIAA cuenta con un microcontrolados LPC4337 y tiene las siguientes características:

\begin{itemize}
\item 2 puertos micro-USB (uno para aplicaciones y debugging, otro para alimentación).
\item 4 salidas digitales implementadas con leds RGB.
\item 4 entradas digitales con pulsadores.
\item 1 puerto de comunicaciones RS 485 con bornera.
\item Conectores expansión 1: 3 entradas analógicas, 1 salida analógica, 1 puerto I2C, 1 puerto asincrónico full duplex, 1 puerto CAN, 1 conexión para un teclado de 3X4.
\item Conectores expansión 2: 1 puerto Ethernet, 1 puerto SPI, 1 puerto para Display LCD con 4 bits de datos, Enable y RS, 9 pines genéricos de I/O.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.75]{./Figures/diagramaEduciaa.png}
	\caption{Diagrama de bloques de EDU-CIAA.}
	\label{fig:diagramaEduciaa}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{IDE para diseño de interfaces gráficas de usuario}
La interfaz gráfica de usuario (GUI), es un software encargado de actuar como elemento de interacción hombre-maquina.

En la actualidad la mayoría de los dispositivos, por ejemplo computadores, televisores, smart phone, entre otros, poseen un constante intercambio de información con el usuario a través de interfaces gráficas. 

Estas interfaces son creadas usando un IDE para el diseño de pantallas, como por ejemplo NetBeans , Visual Studio, QT creator.

Qt creator es un IDE para el desarrollo de aplicaciones con la bibliotecas Qt, siendo esta un framwork multi plataforma orientado a objetos de licencia libre y de código abierto, que se utiliza para desarrollar interfaces visuales de usuario mediante el diseño de pantallas como se muestra en la figura \ref{fig:desarrolloQt}. (Para ver historia y mas información ver \citep{HISTGUI})


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.67]{./Figures/desarrolloQt.png}
	\caption{IDE Qt Creator. Ejemplo de diseño de GUI.}
	\label{fig:desarrolloQt}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
